---
permalink: /
sidebar:
  nav: "structure"
---

Добро пожаловать на страницу направления «Компьютерные науки и информационные
технологии» в рамках программы СКИБ на кафедре [№22
«Кибернетика»](https://kaf22.ru/) [НИЯУ МИФИ](http://mephi.ru/)!

**Руководитель направления:** [д. т. н., проф. Вольфенгаген Вячеслав
Эрнстович](https://wolfengagen.mephi.ru/)

**Заместитель руководителя:** [к. т. н., доц. Шапкин Павел
Александрович](https://pavel.shapkin.link)

**Email:** <csitskib@gmail.com>

Проводятся исследования по различным **[направлениям](directions)**.

**Характеристика**. Деятельность студентов объединяется вокруг решения важных
проблем информационных технологий. Одним из основных направлений научных
исследований, выполняемых под руководством проф. В. Э. Вольфенгагена, является
поиск общих закономерностей и принципов, на которых основываются компьютерные
науки и информационные технологии. Разрабатывается представление о компьютинге,
фундаментальные основания и модели, а также применения в компьютерных науках и
информационных технологиях. Сущность компьютинга можно охарактеризовать как
информационные процессы вне зависимости от того, являются ли они природными или
искусственно сконструированными процессами, направленными на преобразование
информации.

**Результаты деятельности.**  В рамках данного
направления исследований за последние пять лет:

- защищена одна кандидатская диссертация;
- защищено 28 дипломных работ;
- опубликовано более 50 статей в трудах международных конференций, а также 16
  статей в журналах из списка ВАК, около 15 статей, индексируемых в Scopus;
- получены гранты [РФФИ](http://www.rfbr.ru) (рук. с.н.с. Косиков С.В.; к.т.н.,
  доц. Шапкин П.А.);
    
- получены гранты по программам УМНИК и СТАРТ [Фонда содействия развитию малых
  форм предприятий в научно-технической сфере](http://fasie.ru/).

**Серии изданных книг для вхождения в проблематику**

- [Компьютерные науки и информационные
  технологии](http://www.jurinfor.ru/library/ser.php?SERID=CS)
- [Фундаментальные основы информационных
  технологий](http://www.jurinfor.ru/library/ser.php?SERID=FBIT)

**Практическое применение результатов исследований.** Результаты разработок,
 проведенных в рамках направления, применяются в учебном процессе МИФИ, в
 качестве электронных сред поддержки и автоматизации изучения курса Дискретной
 математики (модели вычислений). Внедрение разработанного программного
 обеспечения выполнено в следующих организациях:

- Институт актуального образования
  [«ЮрИнфоР-МГУ»](http://www.jurinfor.ru/);
- [Всероссийский институт научной и технической информации РАН (ВИНИТИ
  РАН)](http://www2.viniti.ru/);
- [Российский государственный архив научно-технической документации
  (РГАНТД)](http://www.rgantd.ru/);
- [Федеральное государственное унитарное предприятие «Центральный
  научно-исследовательский институт экономики, информатики и систем
  управления»](http://www.cniieisu.ru/).
